[冷知識][歷史] 淺談廁所

石器時代的廁所
喺九千五百年前嘅土耳其,有一個地方叫做加泰土丘(Çatalhöyük)

係現時已知人類最古老的定居點之一, 當時其他地區嘅人類社群都只有大約百五人到,但喺加泰土丘當時就有接近一萬人居住。
根據考古挖掘顯示，當地人會喺指定住宅附近嘅空地，將所有屎包括動物在內，堆係空地的掩埋場。當時人為左避免因為有太多屎而堆成屎山,每日都會搵人將屎剷平，呢個就係最早期嘅廁所。

咁人類係幾時先開始有廁所呢個概念?
喺4500年前位於巴基斯坦嘅哈拉帕文明(Harappa)

當時嘅哈拉帕人透過一個管道網將污水排出，管線由屋企通往污水坑。
喺果陣時，比較有錢既家庭就會有廁所，廁所同沖涼地方分開，而廁所裹面會有一個斜槽，斜槽上面會設置一個座位，而斜槽係直接通往污水坑，所以哈拉帕人如廁後，就會拿用過既沖涼水黎沖廁。不過呢個只係適用係富饒既家庭，地位比較低的家庭就會蹲在罈上面如廁，而罈是在陷在地底下，如廁後就會將罈裹面的糞便倒去污水坑。就喺咁，人類先識開始屙屎喺坐喺到屙,而唔喺蹲喺到屙。

公廁=公園?

有一日，克人撞到一個好耐冇見嘅朋友
克人:喂你呢排有咩搞呀?
朋友:冇野搞呀﹐唉呢排武肺政府要封廁所，搞到冇得見我女朋友
克人:吓，見女朋友要喺廁所?
朋友:羅馬人係咁架喇朋友

古時羅馬人會當廁所係一個社交場合，當地人會一齊並肩坐係長凳上傾計，一面將屎屙到下面嘅污水屎渠。而當時仲未發明廁紙，所以佢地只用棍綁住的海綿，互相傅遞使用，當第一手用完之後，就用地板的水黎清水﹐然後放係一個酒裹面除臭。

人黎，幫朕check下個ass乾唔乾淨
亨利八世(Henry VIII)

亨利八世喺都鐸王朝第二任國王，推行過宗教改革，令到英格蘭教會脫離了羅馬天主教會。佢果陣好愛惜自己個屎眼，所以佢有一個人喺專門幫佢check個屎眼乾唔乾淨，佢仲比左個頭銜佢(The Groom of the Stool)。

凡爾賽宮- 屎 全地都是屎

法王路易十四(Louis XIV)

係中世紀既法國，法王路易十四經常將佢條褲褪落到腳踝，屁股坐落特制既便盆上，隨意同人傾計。即使當時既建築師建議國王在凡爾賽宮興建一個專屬既洗手間，但路易十四認為太浪費公錢，所以佢係隨地進行排便活動。係路易十四駕崩後，有一份詔書講到凡爾賽宮走廊的糞便每個禮拜都需要清除一次，亦即係話國王有可能係隨處大便的。

沖水馬桶原形

發明世上第一個沖水馬桶係約翰·哈林頓爵士

佢係亨利八世個女伊莉莎白一世嘅教子，佢果陣時做左兩個廁所，利用沖水閥將水可以喺水箱中流出，從而沖走屎尿。但佢嘅發明並冇流傳到其他地方，咁係因為佢當時係一位詩人，佢果陣寧願花時間寫甜詩同埋用屎黎批評伊莉莎白嘅統治(METAMORPHOSIS OF AJAX)，激到伊莉莎白一世女王要將佢驅逐出宮。

將沖水馬桶發揚光大

亞歷山大. 康明

喺1775年既英國，亞歷山大. 康明(Alexander Cumming)發明一個機械滑件(slider)，佢係一個用槓桿操作嘅閥門，安裝係馬桶底部，當你屙完屎之後，只要你用力一拉，閥門就會打開，咁啲屎就會比水沖走。佢仲發明咗s型管道( S-trap)水箱沖水後，存水彎都會被水封住，直接杜絕了惡臭通過管道進入室內，但呢種滑件好容易骯髒，因為沖水既時候，滑件已經滑開了，令到無法好好用水噴。，在1778年，約瑟夫·布拉梅(Joseph Bramah)偷左亞歷山大既設計申請專利，將滑件改為裝左彈簧的閥門，咁樣每次沖水都可以清潔一次啦。

約瑟夫·布拉梅

亞歷山大廁所

就係咁，我地先屙得咁舒適

留名

強國人 又點？

強國人冇廁所呢個概念的

push

好文

多謝

有趣，支持繼續

支持

尋泰記用個三角形既野抆屎係咪真

真 基本上古時文明嘅人都係用石頭抆屎

唔會整損屎眼咩

咁佢地都會識用樹葉嘅

印度人古代係咪都好似現代咁用左手抆屎？
Btw,留明

國王都周地痾

食法呢？

共享海棉交換屎汁

中國人隨地便溺考（一）：明朝亡於國人隨街大小二便？

一、總序

曾有人說，廁所文化反映一個民族的文明程度；甚至有人說，抽水馬桶是現代文明的開端。這倒有點道理。從一個地方的人如何上廁所，大柢可以窺見他們的文明程度是否已達「與世界接軌」的水平。話說大約十年前曾到西安旅遊，某日於大街上遇到一個穿著開襠褲的強國男童迎面而至，他忽然蹲下在我面前就地大解。那時他的舉動真帶給我很大的「文化震撼」（林沛理註：Culture Shock），以致我久久不能釋懷。後來香港開放自由行，強國人民紛紛湧至，香港街道無不遍地黃金，我就「如入鮑魚之肆，久而不聞其臭」了。

話說回來，中國人隨地大小二便的歷史真夠悠久的，足夠我寫幾十萬字。不過為免讀者喊悶，以下這篇文章姑且由明代開始，稍摘其重點講講，相信已夠讀者清楚了解「中國人隨地便溺史」是如何遺臭萬年了。

二、前言：隨地大小便與明朝滅亡之關係

大 家看到這個標題不要覺得驚訝，不是我譁眾取寵，兩者是真的有關係的，而且關係還不小。眾所__知，從小到大，教科書教導我們，明朝亡於內憂外患：內有李自成動搖國本；外有滿洲人虎視眈眈。大明帝國在內外交困下(真如現時的香江，內也有個李X誠，對外又被虎視眈眈)走向滅亡。1644年北京失陷，崇禎自縊，自此「煤山之後無華夏」。以上所說的都沒有錯，只是歷史教科書很少告訴我們：李自成為何可以如此輕易就攻入首都北京﹖當時的北京城發生了什麼事﹖

這就要從明代北京人的衛生習慣談起了。

三、北京城是個大公廁

便秘達人毛澤東曾有句名言：「有屁放出來、有屎拉出來﹗」這句說話可真夠一語中的，道出中國人痛快淋漓地排泄的心理。明代的北京人，也是這般心態，大有酒仙劉伶之氣概： 「我以京城為溷廁，街巷為馬桶。諸君何為入我桶中？」將北京城當作一個大公廁，隨行隨屙，毫不掩飾的。明人王思任（1576-1646）在《文飯小品》中 就曾說：「愁京邸街巷作溷，每昧爽而攬衣。不難隨地宴享，報苦無處起居。」所謂「溷」，就是廁。在街巷上隨地便溺，當時非常普遍。

人猶如此，畜牲自然更甚。萬曆年間的屠隆（1542 -1605）就曾說：「人馬屎，和沙土，雨過淖濘沒鞍膝。」可見北京街道，滿佈人畜屎尿，來源包括騾、驢、人、馬、牛、犬、豕，其臭氣之沖天，直教途人掩鼻、司機亦要為之減速也。

四、壓壞帝國的最後一根稻草：鼠疫

世上沒有無緣無故的屎，也不會有無緣無故的疫症。北京的衛生情況如此惡劣，可以想見之後的事。明末謝肇淛的《五雜俎》中提到：「大江以北人家，家中大多不設 偃廁，而以『淨器之便』為主；至於京師，『則停溝中，俟春而後發之，暴日中，其穢氣不可近，人暴觸之輒病』。」 說明了當時人都把家裡馬桶中的屎尿倒入城內溝渠，造成嚴重的衛生問題。糞溺惹來蚊蠅，然後成了瘟疫的絕佳溫床。

史載，明帝國的後一百年 內，北京共發生過十三次大瘟疫。其中最嚴重的一次，發生於崇禎十六年(1643)，也就是明亡之前一年。那次瘟疫，令北京城「死亡日以萬計」(《祟禎實錄》)，錦衣衛指揮王世德更形容：「日死萬餘人，城門壅擠，千棺不能出。」(《祟禎遺錄》)據今人邱仲麟研究，這次瘟疫大有可能是腺鼠疫與肺鼠疫。其症之急，竟可使人「朝病夕死」，甚至有「全家數十口，一夕斃命」的例子。短短的三個月，北京城就死了二十多萬人，佔全城人口的四份一左右。

五、帝都的末路：乞丐守城

崇 禎末年的鼠疫持續了起碼一年，一直到李自成攻打到北京為止。我們來看看當時北京城內是什麼境況：「畿內大疫，營兵半空。」(《棗林雜俎》)；「荒疫之後， 幾於空伍。甲申寇至，點萬人上城，亦不能足數。」(《謏聞續筆》)。簡要言之，城中士兵大量死亡，即使未死也病得快要死了。兵員嚴重不足，官府竟然連乞丐 都派上戰場。可惜這類愛港力之流也死得七七八八了，李自成來到時，連「京花子(即乞丐)亦無處僱倩」(《吾亭雜記》)。 然後……沒然後了，北京輕易失陷，明朝就此亡國。

六、結語

有云「多難興邦」，原來不止多難可以興邦，連多屎也足以喪邦，可見屎尿之威力，可比得上地震與海嘯﹗至於要強國人戒絕隨地便溺之陋習，可能更難於上青天，大概要等到「山無陵、江水為竭；冬雷震震、夏雨雪，天地合」，彼才「乃敢與屎絕」了﹗

明代萬人屙屎，造成廿萬人死；當年一個強國人來香港，在淘大花園屙屎一督，造成香港沙士三百人死。以古鑑今，果然歷史是會不斷重複的。在H7N9和新沙士肆虐的環境下重讀明末這一章節，似乎有多一重意義和啟示。

好，明朝講完，下篇談談清朝。欲知清人如何秉承明人隨地便溺的優良傳統，並將其發揚光大至當街搶屎﹖請看下回分解。

七、延伸閱讀：

1) 邱仲麟：〈明代北京的瘟疫與帝國醫療體系的應變〉，(台北：《中央研究院歷史語言研究所集刊》75.2，2004，P.331-388)。

2) 周連春：《雪隱尋蹤：廁所的歷史經濟風俗》，(合肥：安徽人民出版社，2004)。

中國人隨地便溺考（二）：集體排便與當街搶屎的清人

一、前言

上回講到，明代北京人隨地屙屎（註：屙屎乃書面語，歷史悠久，有北宋莊季裕《雞肋編》「飯遲屙屎疾」為證），竟引來了鼠疫，是為壓壞大明帝國的最後一根稻 草。那麼滿人入主中原以後，又會否汲取教訓，致力改善公共衛生呢﹖答案當然是不。清代的北京人，屙野屎屙得理直氣壯，反會恥笑不敢亂屙的外省人。他們不但 承襲了明人的「優良傳統」，還明白「獨樂樂不如眾樂樂」的道理，將其發揚光大至當街集體「群屙」，後來更進展至當街搶屎的最高境界。搶米搶金搶奶粉不足為 奇，但清人竟然連屎都要搶，究竟屎尿何價﹖由隨地遺金到當街搶屎，究竟是廁所文明的進步還是倒退？下文將為你一一道來。

二、集體排泄：北京（胡同）中出（恭）120連發

如果說明代的北京城是一個大公廁；那麼清朝的北京城則是一個糞便場。城內不論大街小巷，甚至商戶舖前，都是處處糞跡，可謂「道有天下之溺」。

齊如山(1875-1962)在《故都三百六十行》中曾記載清人在胡同中便溺之盛況，原來當時隨街屙屎兼具社交功能，北京胡同真可媲美羅馬時代的公共浴場：

「京師人稠地窄，小戶人家大多數，只有女中廁，而無男中廁，故男子皆在門外便尿。倘在左近有空闊地方，北京呼曰大院，則必為公共之廁所，否則皆在胡同中之彎轉或寬闊處。各胡同口，尤為群居便溺之所，恒蹲兩排，過往行人亦習見不怪。遇相熟之人，且彼此招呼。」(P.90)
時人屙野屎不但不會難為情，而且還會互相打招呼，閒話家常。你屙佢又屙，大家笑呵呵。邊屙邊談如此歡樂，自然吸引更多人聚集了。正所謂「獨樂樂不如眾樂樂」，於是集體排便之事就日日發生了，書載：「如前門外大柵欄同仁堂門口，因其門面靠裡，地面稍寬，故每日閉門之後，必有幾百人前去出恭，次早現掃除之。」(P.91)

香港人只見識過強國人湧去金舖搶購金飾，就已經大驚小怪，真未見過大蛇屙尿。清朝幾百人湧去同仁堂門前出恭，這才叫做「何其壯觀」﹗現時強國人只是偶爾在香港街頭遺金，每次三幾坨，每坨三幾兩，已待港人不薄矣。

三、隨地屙屎真漢子，不敢出恭正懦夫

既 然屙野屎已經成為一種生活習慣，那就代表這種行為某程度上已內化成為當時人的「核心價值」了。自己屙是正常，外人不屙反屬奇怪。往往有外來之人，因羞恥關係不能在胡同中出恭，「久居北京者，必群笑其怯」，原來隨地屙屎才是真漢子，不敢出恭的反是懦夫﹗可見清人之糞尿觀已被扭曲至什麼地步。

更有甚者，連受影響的店舖老闆都不覺得隨地便溺有問題，反而是有旺店舖的風水﹗原來糞便者，「人中黃」也。「人中黃者，人之遺金也」。日日有幾百人「遺金」，還不大吉大利﹖斷無禁止之理。反之，亦有人不惜深更半夜起床，遠道而來趕到大商戶門口拉屎，只為圖個吉利。

總之古人的糞尿觀，非我等現代凡夫俗子所能理解。如有興趣了解屎尿與占卜風水之關係，不妨參閱一下小弟四年前寫下的〈失傳已久的屎尿占卜術〉一文。

四、先天下之屙而屙；後天下之聞而聞

屎坑面前，人人平等。不論男女老幼，甚至大官小官，都喜於街上屙個不亦樂乎。夏仁虎(1874-1963)的《舊京瑣記》中記：「行人便溺多在路途，雖有厲 害的官吏懲治，但頹風不可挽，有的官員也在道上便溺。」清代佚名的《燕京雜記》則記載了婦女們當街倒屎之況：「北京的公共廁所，入者必須交錢。故人都當道便溺，婦女也都當街倒便器，加之牛溲馬尿，有增無減，重污疊穢，觸處皆聞。」結果可想而知，就是「大道通衢皆臭氣，黃沙如粉滿天飛」了。

當時北京城有多糟糕？或者我們可以問問搞衛生特別有一手的日本人。北京城之污穢不堪，直教遠道來華之日人噁心不已。（想當年讀大學時要研究廁所史，中國廁所 史的相關書籍卻極少，第一手史料亦難尋獲，研究進展甚慢。某天靈機一動，出國旅行之人，往往會特別留意所遊歷之國的風俗民情，本國人不多注意之細微處，外 人反能察之。於是遍查外人來華之遊記，果然收穫甚豐。）比如清末1906年來華的宇野哲人(1875-1974)曾在其《中國文明記》中寫道：

「道路之上亦極其骯髒。彼等家中並非沒有便所，然於彼等而言，於青天白日之下出恭，遠較狹窄窮迫臭氣薰天之便所為強。予曾屢屢於偏巷街角之處見彼等蹲踞解便。過路之人，亦彷彿視而不見。」
於1899-1906年間多次來華的內藤湖南(1866-1934)則在其見聞錄《燕山楚水》中寫道：「故行於北京街頭，空中隱約飄過糞便臭氣，覺整個北京城乃一大溷圊(廁 所)。……清朝文明如何，則由此可以推想矣。」

五、掏糞工當街搶屎

每天有這麼多屎尿倒在街上，用屁股想也會想到必有人負責清理。這些人就是掏糞工。乾隆年間，為改善京師衛生，北京城開始有所謂「糞道」的制度出現。掏糞工須 固定在一定的街巷淘糞，而佔有糞道的人就叫「糞道主」。「糞道」可以世襲相傳，成了「糞道主」的私產，可以自由買賣、租賃和轉讓。清末時北京更開始在各條 街道大量修建廁所，亦對隨地便溺加強了管制。而且，對糞便的管理也系統化了，專門備有車輛裝載糞便，以搖鈴為號。《京華百二竹枝詞》有云：「糞盈墻側土盈街，當日難將兩眼開。廁所已修容便溺，搖鈴又見穢車來。」

掏糞工的工作非常艱苦，非一般人所能忍受，所以糞道主往往會聘請外勞。比如《故都三百六十行》中就載：

「全城住戶舖戶之掏糞者，皆為山東人。因日久年深，各有道路界限，居然與自己產業無異，他人不得越界來掏，有之則為偷糞，相遇則必互相鬥毆。」
搶屎並非餓狗的專利。掏出來的糞便，可用作肥田料，絕對是有價有市。於是每有越界掏糞，掏糞工必然勇武奮起，力抗到底。街上毆鬥、搶屎之事時有發生，令人大 開眼界。至於糞道主們，由於糞道已被他們壟斷，在沒有公平競爭法下，開始加倍剝削掏糞工和大眾，出現了所謂的「糞霸」。糞霸們儼如今日之李超人，獨霸一方勢力甚大，黑白兩道都不敢惹他。清亡後，糞霸們繼續橫行北京城，終於惹來民國政府的反擊，誓要將他們好好整治。中國廁所史由此進入另一段時期。

究竟民國北平政府和糞霸的鬥爭結果如何﹖欲知後事，請看下篇：〈中國人隨地便溺考（三）：民國時期「進擊の糞霸」、勇武の罷工〉。我會介紹一下中國糞霸們的勇武抗爭模式。於今時今日翻讀此章，似乎更有特別意義。

六、延伸閱讀：

一、齊如山(著)、鮑瞰埠(編)：《故都三百六十行》，(北京：書目文獻出版社，1993)。

二、周連春：《雪隱尋蹤：廁所的歷史經濟風俗》，(合肥：安徽人民出版社，2004)。

佢地係因為信左宗教先開始認為左手係污糟 之前佢地都係用石頭

之前睇過古人幾千年前係搵個山洞屙屎
諗起就嘔心，屙哂一舊舊等佢自然分解，想像唔到幾臭

題外話

係18世紀嘅倫敦，當時倫敦家家戶戶都有自己嘅獨立廁所，但因為冇完善嘅排污系統，而當時政府允許市民係泰晤士河排污，搞到泰晤士河成條河都係屎尿，史稱大惡臭（great stink) .係未發生大惡臭之前，有工程師向政府警告會發生嚴重嘅衛生問題，但當時政府認為唔重要同埋好貴，直到政府官員經過泰晤士河時都頂唔順嘅惡臭，先着手解決泰晤士河嘅問題